# Подмодуль Perception Lidar

- [Подмодуль Perception Lidar](#подмодуль-perception-lidar)
  - [LidarDetectionComponent](#lidardetectioncomponent)
    - [Preprocessing](#preprocessing)
    - [HD Map ROI фильтр](#hd-map-roi-фильтр)
      - [Построение ROI LUT таблицы.](#построение-roi-lut-таблицы)
      - [Соотношение точек с ROI LUT таблицей.](#соотношение-точек-с-roi-lut-таблицей)
      - [GroundDetector](#grounddetector)
    - [Сегментация с помощью сверточной нейронной сети (CNN segmentation)](#сегментация-с-помощью-сверточной-нейронной-сети-cnn-segmentation)
      - [Выявление свойств входных данных](#выявление-свойств-входных-данных)
      - [Предсказания препятствий с помощью CNN](#предсказания-препятствий-с-помощью-cnn)
    - [Кластеризация препятствий](#кластеризация-препятствий)
    - [Object Builder](#object-builder)
    - [Пост-обработка](#пост-обработка)
  - [LidarTrackingComponent](#lidartrackingcomponent)
    - [HM Object Tracker](#hm-object-tracker)
      - [Detection-to-track ассоциация.](#detection-to-track-ассоциация)
        - [Вычисление матрицы расстояний ассоциаций.](#вычисление-матрицы-расстояний-ассоциаций)
      - [Поиск соотвествий с помощью двудольного графа (Венгреский алгоритм)](#поиск-соотвествий-с-помощью-двудольного-графа-венгреский-алгоритм)
    - [Пост-обработка](#пост-обработка-1)
      - [Фильтр формы (Shape filter)](#фильтр-формы-shape-filter)
      - [Фильтр движения (Motion filter)](#фильтр-движения-motion-filter)
      - [Последовательное слияние данных (Fusion)](#последовательное-слияние-данных-fusion)
        - [Последовательное слияние данных для одного распознаного объекта (One shot fusion).](#последовательное-слияние-данных-для-одного-распознаного-объекта-one-shot-fusion)
        - [Последовательное слияние данных для последовательности распознаных объектов (Sequence fusion).](#последовательное-слияние-данных-для-последовательности-распознаных-объектов-sequence-fusion)
  - [Работа с модулем Perception в симуляторе](#работа-с-модулем-perception-в-симуляторе)
  - [Источники](#источники)

![](./images/lidar_det.png)


Запуск модуля осуществляется через dag файл:

```
mainboard -d ./modules/perception/production/dag/dag_streaming_perception_lidar.dag
```


В Apollo 8.0 детектирование и отслеживание препятствий вынесены в отдельные компоненты.
## LidarDetectionComponent

Данный компонент на облаке точек производит поиск препятствий и выдает их 3D координаты.

Стандартный конфиг: [modules/perception/production/conf/perception/lidar/velodyne128_detection_conf.pb.txt](../../../../modules/perception/production/conf/perception/lidar/velodyne128_detection_conf.pb.txt)

Для запуска необходимо:
 1. В конфиге указать ```frame_id``` для канала с лидара;
 2. В dag файле выставить канал чтения, соответствующий тому, который публикует драйвер лидара (или компонент объединения облаков точек):
 ```
 readers {
        channel: "/apollo/sensor/lidar/fused/compensator/PointCloud2/rt"
      }
 ```
 3. (Опционально) поменять название сенсора:
  - ```sensor_name: "velodyne128"``` на соответствующее используемому лидару;
  - добавить новый сенсор в файл [modules/perception/production/data/perception/common/sensor_meta.pt](../../../../modules/perception/production/data/perception/common/modules/perception/production/data/perception/common/sensor_meta.pt);
  - поменять название сенсора в файле [modules/perception/pipeline/config/lidar_detection_pipeline.pb.txt](../../../../modules/perception/pipeline/config/lidar_detection_pipeline.pb.txt).


Набор этапов в пайплайне:
```
stage_type: POINTCLOUD_PREPROCESSOR
stage_type: POINTCLOUD_DETECTION_PREPROCESSOR
stage_type: MAP_MANAGER
stage_type: CNN_SEGMENTATION
stage_type: POINTCLOUD_DETECTION_POSTPROCESSOR
stage_type: OBJECT_BUILDER
stage_type: OBJECT_FILTER_BANK
```

**!NB** В Apollo алгоритм распознавания работает только с облаками точек, ориентированными относительно базовой СК, то есть если ось Z лидара не направлена вверх относительно земли, то качество детектирования будет заметно хуже. Для устранения этого эффекта в модуль было добавлено вращение облака точек в соответствии с трансформацией между базовой СК и СК сенсора.

### Preprocessing

На этапе предобработки облака точек удаляются пустые точки, точки, слишком удаленные от центра системы локальных координат (в том числе и по оси z) или расположенные слишком близко к ней.

### HD Map ROI фильтр
[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/roi_filter/hdmap_roi_filter)

ROI (region of interest) - область интереса, которая включает в себя поверхность маршрута, в том числе поверхность дорог и перекрестков, данные собираются из HD карты с помощью [MapManager](https://git.starline.ru/oscar/oscar/-/tree/develop/modules/perception/lidar/lib/map_manager). HD Map ROI фильтр обрабатывает точки, которые находятся вне ROI, удаляет фоновые объекты (здания, деревья и т. д.). Точки внутри ROI остаются не тронутыми для последующей обработки.

Положение каждой LiDAR точки  соотносится с HD картой, чтобы выяснить находиться она внутри или вне ROI. Для каждой LiDAR точки может быть составлен запрос в таблицу поиска (LUT) 2D квантования области вокруг машины. Входные данные и результаты работы HDMap ROI фильтра приведены в таблице ниже.

| Входные данные        | Результаты          |
| --------------------- |:-------------------:|
| Облако точек: набор 3D точек, собранный с помощью LiDAR сенсора. | Индексы точек исходного массива, находящихся внутри ROI, определенного HD картой. |
| HD карта: набор полигонов, каждый из которых является упорядоченным набором точек.|       |

Apollo HDMap ROI фильтр состоит из трех последовательных шагов:
1. Преобразование координат.
2. Построение ROI LUT таблицы.
3. Соотношение точек с ROI LUT таблицей.

#### Построение ROI LUT таблицы.
Чтобы определить находится ли точка внутри или снаружи ROI, Apollo использует решетчатую LUT таблицу, которая проецирует периметр ROI на 2D сетку плоскости XY. Как показано на изображении ниже, эта LUT таблица захватывает прямоугольную область, ограниченную заранее определенными  размерами и расположенную вокруг основного вида сверху, находящегося внутри границ HD карты. Затем для каждой клетки сетки определяется ee принадлежность к ROI (1- клетка, находится внутри ROI, 0 - клетка, находится вне ROI). Для достижения вычислительной точности Apollo использует алгоритм сканирующей прямой (scan line) и кодировки битовых карт для создания ROI LUT таблицы.

![ROI LUT](images/roi_lookup_table.png)

Голубой линией отмечены границы ROI HD карты, включающей поверхность дорог и перекрестков. Красной точкой обозначено начало локальной системы координат, соответствующее расположению сенсора LiDAR. 2D сетка (8 клеток × 8 клеток) отображена зелеными квадратами. Клетки, лежащие внутри ROI, закрашены голубым, клетки, лежащие вне, - желтым.

#### Соотношение точек с ROI LUT таблицей.
Для каждой точки выясняется принадлежит ли она ROI с помощью ROI LUT таблицы и двухэтапной верификации. Затем Apollo проводит обобщение данных и выводить как указано ниже. Для процесса соотношения точек Apollo:
- Выясняет находится ли точка внутри или вне прямоугольной области ROI LUT.
- Выясняет находится ли клетка LUT, соответствующая точке, внутри ROI или нет.
- Для всех точек, принадлежащих ROI, выводит их индексы в облаке точек.

#### GroundDetector

GroundDetector вычисляет, какие точки находится ниже уровня земли, и удаляет их.

### Сегментация с помощью сверточной нейронной сети (CNN segmentation)
[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/segmentation/cnnseg)

После обработки окружающей среды с помощью HDMap ROI фильтра Apollo будет использовать фильтрованное облако точек, которое включает в себя только точки, лежащие внутри ROI (в том числе внутри дорог и перекрестков, по которым проложен маршрут). Большинство фоновых препятствий, например зданий и деревьев, находящихся рядом с дорогой, было удалено. Облако точек, лежащее внутри ROI, передается модулю сегментации. Этот модуль выявляет и определяет тип препятствий, таких как машины, грузовые машины, велосипедисты и пешеходы.

| Входные данные        | Результат работы          |
| --------------------- |:-------------------:|
|Облако точек (набор 3D точек)| Набор объектов, соответствующих препятствиям в ROI |
| Индексы точек, находящихся внутри ROI, определенного HD картой |       |

Apollo использует глубокую сверночную нейронную сеть для точного детектирования препятствий и определения их типов. CNN сегментация Apollo состоит из 4 последовательных шагов:
1. Выявление свойств входных данных.
2. Предсказания препятствий с помощью CNN.
3. Кластеризация препятствий.
4. Пост-обработка.

#### Выявление свойств входных данных
[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/segmentation/cnnseg/feature_generator.cc)

Используя фрейм облака точек Apollo создает проекцию на плоскость XY, которая является 2D сеткой в локальной системе координат. Каждая точка находящаяся внутри определенного ранее пространства с центром в местоположении сенсора LiDAR квантуется в клетку 2D сетки на основании ее X, Y координат. После квантования Apollo рассчитывает 6 статистических значений для точек каждой клетки сетки, которые будут переданы на следующие этапы обработки. Эти статистические значения:
- Максимальная высота точек клетки.
- Интенсивности наиболее высокой точки клетки.
- Среднеарифметическая высота точек клетки.
- Среднеарифметическая интенсивность точек клетки.
- Количество точек клетки.
- Угол наклона центра клетки относительно местоположения LiDAR.
- Бинарное значение, отображающие пустая ли клетка или нет.
#### Предсказания препятствий с помощью CNN
Модель указывается в конфиге [cnnseg_param.conf](../../../..//modules/perception/production/data/perception/lidar/models/cnnseg), по умолчанию используется [модель, расзработанная с помощью TensorFlow](../../../..//modules/perception/inference/tensorrt)

На основе полученных на предыдущем шаге статистических значений Apollo, используя полносверточную нейронную сеть (FCNN), предсказывает атрибуты препятствий включая смещение относительно центра потенциального объекта (т. н. центральное смещение - central offset, см. изображение ниже), вероятность, что клетка содержит препятствие (objectness), положительность предсказания (positiveness) и высота объекта. Как показано на рисунке ниже входным параметром нейронной сети является W×H×C -канальное изображение, где:
- W - количество столбцов сетки.
- H - количество строк сетки.
- C - количество входных статистических параметров.

FCNN cостоит из 3 слоев:
- Нижестоящие кодирующие слои (кодировщик признаков)
- Вышестоящие декодирующие слои (декодировщик признаков)
- Слои предсказания атрибутов препятствий (предсказатель)

Кодировщик признаков получает изображение с каналом признаков (channel feature image) как входной признак и последовательно прореживает пространственное разрешение (spatial resolution), из-за чего повышается абстракция признаков. Декодировщик признаков постепенно увеличивает разрешение изображения с закодированными признаками до пространственного разрешения 2D сетки (входной параметр), которая может восстановить пространственную детализацию изображения с каналом признаков, чтобы помочь предсказанию атрибутов препятствия соответствующей клетки. Операции прореживания и увеличения разрешения используется для идущих подряд сверточных/субдискретизирующих слоев с нелинейной активацией (например, ReLu).

На изображении ниже приведена схема FCNN предсказания препятствий.
![Схема предсказания](images/FCNN-with-class.jpeg)

### Кластеризация препятствий

После прохождения основанного на CNN шага предсказания препятствий Apollo располагает предсказаниями для каждой отдельной клетки. Apollo использует изображения с пятью клетками атрибутов, содержащих:
- Central offset - центральное смещение
- Objectness - метрика, показывающая, насколько вероятно, что данная область изображения содержит препятствие.
- Positiveness - достоверность предсказания.
- Высота объекта
- Классовая вероятность (class probability)

Для генерации объектов препятствий Apollo конструирует направленный граф, основанный на предсказанном смещение центра (сentral offset) клетки, и ищет связанный компоненты как потенциальные кластеры объектов.

Как показано на изображении ниже, каждая клетка является узлом графа, для каждого узла строится направленный вектор от центра клетки до предсказанного смещения центра (сentral offset), этот вектор показывает, как взаимосвязаны узлы.

Рассчитав данный граф, Apollo использует сжатый алгоритм Union Find для эффективного поиска связанных компонент, каждая из которых возможно принадлежит одному из кластеров препятствий. Objectness - вероятность, что клетка содержит объект. Apollo считает, что клетки с objectness ниже 0.5 не содержат препятствия. Таким образом, Apollo отфильтровывает пустые клетки.

![Схема предсказания](images/obstacle_clustering.png)
- Красной стрелкой обозначено предсказанное смещение центра (сentral offset) клетки.
- Заливка голубым цветом обозначает клетки, чья objectness выше 0.5.
- Клетки внутри красного сплошного контура составляют объект, который может принадлежать одному из кластеров.
- Красной звездой обозначены корневые узлы (клетки) подграфа, который соответствует связанным компонентам.

Объект, который затем будет кластеризирован, может состоять из нескольких соседних связанных компонент, чьи корневые узлы примыкают друг к другу (на картинке они разделены красной пунктирной линией).

Затем суммируются классовые вероятности каждого узла (клетки), принадлежащие одному объекту вероятного препятствия. Итоговым результатом кластеризации будет тот тип препятствий, чья вероятность, усредненная по узлам объекта, будет наибольшей.
### Object Builder
[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/object_builder)

Для кластеризованного объекта ищется проекция его облака точек на плоскость XY, затем ищется центр проекции и размер параллелепипеда (bounding box), внутри которого будут находится все облако точек. Также определяется временная метка (timestamp) последнего отслеживания объекта, как среднее арифметическое временных меток (timestamp) всех точек облака этого препятствия.

***Примечание: те bounding box, что мы видим в DreamView создаются на этапе Fusion.***

### Пост-обработка
[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/object_filter_bank/roi_boundary_filter)

На этапе пост-обработки Apollo сперва вычисляет точность детектирования (detection confidence score) и близость объекта к границам ROI. Затем удаляет все объекты, точность детектирования которых недостаточно велика или чьи bounding box пересекают или находятся за ROI. Результаты работы [компоненты сегментации](../../../..//modules/perception/onboard/component/segmentation_component.cc) пишется в канал /perception/inner/SegmentationObjects (скрытый канал).

Пост-обработку можно настраивать с помощью файла конфигурации: [modules/perception/production/data/perception/lidar/models/cnnseg/velodyne128/cnnseg_param.conf](../../../..//modules/perception/production/data/perception/lidar/models/cnnseg/velodyne128/cnnseg_param.conf)

| Parameter Name      | Usage          | Default |
| --------------------- |:-------------------:|:-------------------:|
objectness_thresh | The threshold of objectness for filtering out non-object cells in the obstacle clustering step. | 	0.5
model_type |	Network type, e.g., RTNet means tensorRT accelerated network |	RTNet
confidence_thresh |	The detection confidence score threshold for filtering out the candidate clusters in the post-processing step. |	0.1
confidence_range |	The confident range with respect to the origin (the LiDAR sensor)for good quality detection. |	85.0 meters
height_thresh |	If it is non-negative, the points that are higher than the predicted object height by height_thresh are filtered out in the post-processing step.	| 0.5 meters
min_pts_num	| In the post-processing step, the candidate clusters with less than min_pts_num points are removed. |	3
ground_detector	| Ground surface detector type.	| SpatioTemporalGroundDetector
gpu_id |	The ID of the GPU device used in the CNN-based obstacle prediction step. |	0
roi_filter |	The ROI filter type, with help of the HDmap. |	HdmapROIFilter
network_param {instance_pt_blob, etc} |	The types of different caffe input and outputlayer blob. |	layer predefined
feature_param {width} |	The number of cells in X (column) axis of the 2D grid. |	864
feature_param {height} |	The number of cells in Y (row) axis of the 2D grid. |	864
feature_param {min_height}	|The minimum height with respect to the origin (the LiDAR sensor). |	-5.0 meters
feature_param {max_height} |	The maximum height with respect to the origin (the LiDAR sensor). |	5.0 meters
feature_param {use_intensity_feature} |	Enable input channel internsity feature. |	false
feature_param {use_constant_feature} |	Enable input channel constant feature. |	false
feature_param {point_cloud_range} |	The range of the 2D grid with respect to the origin (the LiDAR sensor).	| 90 meters

***Примечание разработчиков Apollo: данные модели предоставляются только для экспериментальных целей.***

## LidarTrackingComponent

### HM Object Tracker
[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/app/lidar_obstacle_tracking.cc)

HM Object Tracker предназначен для отслеживания препятствий, определенных на этапе сегментации, и их траекторий движения. Обобщенно данный модуль формирует и обновляет список треков (траекторий препятствий) посредством ассоциации (далее будем обозначать такую ассоциацию - detection-to-track ассоциация) определенных в текущей итерации препятствий со списком препяствий , определенных в предыдущей итерации. Модуль удаляет старые треки, если соответствие не найдено, или обновляет их, если найдено. Состояние движения (motion state) обновленного списка треков приблизительно рассчитывается после ассоциации.

Венгерский алгоритм используется для detection-to-track ассоциации препятствий. Фильтр Калмана (Robust Kalman Filter) применяется для приблизительного вычисления состояния движения (motion state).
#### Detection-to-track ассоциация.

Для ассоциации списка детектированных препятствий со списком треков Apollo строит двудольный граф и затем использует Венгерский алгоритм для поиска лучшего совпадения списков, критерием которого является минимальная стоимость (расстояние).

##### Вычисление матрицы расстояний ассоциаций.

[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/tracker/multi_lidar_fusion/mlf_engine.cc#L118)

Первый шаг - вычисление матрицы расстояний ассоциации. Расстояние между детектированным препятствием и его треком рассчитывается в соответствии с рядом связанных с ними признаков, например, последовательности положения и внешнего вида препятствий текущей и предыдущей итерации. Ниже приведены некоторые признаки, которые использует HM Object Tracker для вычисления расстояний.

| Association Feature Name       | Evaluting Consistency Description        |
| --------------------- |:-------------------:|
|location_distance	|Motion|
|direction_distance	|Motion|
|bbox_size_distance	|Appearance|
|point_num_distance	|Appearance|
|histogram_distance	|Appearance|

Также важными параметрами для вычисления финального значения расстояния из перечисленных выше признаков являются весы дистанций.
#### Поиск соотвествий с помощью двудольного графа (Венгреский алгоритм)

[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/tracker/association/multi_hm_bipartite_graph_matcher.cc)

С помощью полученной матрицы расстояний Apollo строит двудольный граф (как показано на рисунке ниже) и использует [Венгерский алгоритм](../../../..//modules/perception/common/graph/gated_hungarian_bigraph_matcher.h) для поиска лучшего detection-to-track совпадения с минимальным расстоянием. Задача назначения решается в пределах O(n^3) временной сложности. Для улучшения производительности вычислений Венгерский алгоритм применяется после разделения оригинального двудольного графа на подграфы. Разделение производиться путем удаления вершин с расстоянием больше определенного порога максимального расстояния.

![Двудольный граф](images/bipartite_graph_matching.png)
### Пост-обработка
[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/tracker/multi_lidar_fusion/mlf_tracker.cc)
#### Фильтр формы (Shape filter)
[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/tracker/multi_lidar_fusion/mlf_shape_filter.cc)

Рассчитывает направление движения объекта с учетом данных предыдущих кадров. А также рассчитывает форму объекта с учетом определенных на предыдущих кадрах форм этого же объекта.
#### Фильтр движения (Motion filter)
[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/tracker/multi_lidar_fusion/mlf_motion_filter.cc)

Сперва рассчитываются следующие признаки: скорость якорной точки, скорость в центре bounding box, скорость в ближайшем к лидару  углу bounding box (затем из них выбирает наиболее достоверная в соответствии с последовательностью движения), также оценивается качество вычислений.

Затем Apollo рассчитывает состояние движение (motion state), включающие в себя предполагаемую якорную точку и предполагаемую скорость движения. Затем, чтобы избавиться от ошибок, возникших вследствие неидеального детектирования, применяется фильтр Калмана.

Следующим этапом является обрезание значений, превышающих порог прироста скорости  или порог прироста ускорения, чтобы нейтрализовать переоценку.
#### Последовательное слияние данных (Fusion)
[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/classifier/fused_classifier/ccrf_type_fusion.cc)

Для избежания смены типа препятствия на протяжение всей траектории движения Apollo использует последовательное слияние данных, основанное на линейно связанном методе CRF (Conditional Random Field), который может быть выражен формулой (значения переменных см. в коде):

![Последовательное слияние данных](images/CRF_eq1.png)

##### Последовательное слияние данных для одного распознаного объекта (One shot fusion).

[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/classifier/fused_classifier/ccrf_type_fusion.cc#L87)

Теперь рассмотрим частный случай данной формулы - для слияния данных одного объекта.

![One shot fusion](images/one_shot_CRF.png)

В данном случае P(yt | x) - вектор вероятностей классов препятствий, полученный на этапе CNN сегментации, на который применяется заранее расчитанная матрица сглаживания.

##### Последовательное слияние данных для последовательности распознаных объектов (Sequence fusion).

[Перейти к коду](../../../..//modules/perception/lidar/lib/classifier/fused_classifier/ccrf_type_fusion.cc#L168)

Частный случай формулы для последовательности.

![Sequence fusion](images/sequence_CRF.png)

Для слияния данных последовательности распознанных объектов выполняются следующие шаги:
1. Для каждого объекта последовательности производится слияние (one shot fusion).
2. Затем применяется алгоритм Витерби для поиска наиболее вероятной последовательности типов объектов.

## Работа с модулем Perception в симуляторе
При работе с модулем Perception в симуляторе обратите внимание на конфигурацию автомобиля. Для симуляции работы лидара (и тестирования собственной логики модуля Perception) выберите конфигурацию **Apollo 5.0**. При конфигурации **Apollo 5.0 (modular testing)** симулируется идеальная работа модуля Perception (симулятор пишет точные данные созданных им препятствий в канал  /apollo/perception/obstacles, облако точек рассчитываться не будет). 

## Источники

[Apollo 5.0 Perception module](https://github.com/ApolloAuto/apollo/blob/master/docs/specs/perception_apollo_5.0.md)

[Apollo 3.0 Perception module](https://github.com/ApolloAuto/apollo/blob/master/docs/specs/perception_apollo_3.0.md)

[3D obstacles perception](https://github.com/ApolloAuto/apollo/blob/r5.0.0/docs/specs/3d_obstacle_perception.md)
